\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

\vspace{-0.5cm}

Primero, quiero agradecer profundamente a mi asesor
por su guía y comprensión durante mi carrera universitaria.
Alfredo es un asesor fantástico:
un oráculo de perspicaces observaciones,
balanceado con humor
y anécdotas sobre su experiencia.

Aún recuerdo hace unos años atrás,
cuando cursaba el cuarto ciclo,
haber aprendido un poco sobre teoría de números
para los regionales de ICPC
y divertirme con Alfredo
leyendo elegantes artículos
desarrollando aproximadamente el \(60\%\) de este trabajo,
el cual lo presentamos en el \(2020\) y ganamos el
primer concurso de iniciación a la investigación en estudios generales ciencias.
Un compa\~nero y yo comenzamos a trabajar con Alfredo
tras tomar el curso Tópicos de Análisis al inicio de la pandemia
luego de una charla conjunta en la que nos escogió como asesorados:

\begin{displayquote}
La idea es salir de requisitos formales lo antes posible
y seguir avanzando en sus carreras de investigadores.
Las tesis deben tomarse como un juego,
y como tal,
las deben dar por finiquitadas lo antes posible.
\end{displayquote}

Desafortunadamente,
no seguí la línea de investigación
que Alfredo visionó
puesto que la pandemia
hizo florecer en mí
el entusiasmo de construir
los bloques fundamentales de nuestras aplicaciones,
dedicándome profesionalmente
a la Ingeniería de Software
en paralelo a la carga académica
los dos años y medio posteriores,
motivo por el cual el \(40\%\) restante de esta tesis
está siendo concluido durante este décimo ciclo universitario.

Quiero agradecer a mis amistades a lo largo de los años:
Marcelo Gallardo,
Jemisson Coronel,
Diego Hurtado de Mendoza
y
Hans Acha.
Tengo la suerte de haber trabajado con estas personas supertalentosas.

Finalmente, quiero agradecer a mi familia por su apoyo constante e incondicional.
